\input{preamble}

\begin{document}
	\includecourse

	\section{Exercice 1}%

	$( u_n )_{n \in \N}$ définie par :
	\begin{align*}
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			u_0 \in \intervalleoo{0}{1}\\
			\forall n \in \N, u_{n+1}=u_n-( u_n )^2
		\end{NiceMatrix}
		\right.
	\end{align*}

	\subsection{Montrer que : $\forall n \in \N, u_n \in \intervalleoo{0}{1}$}%
	
	Utilisons une récurrence.

	\textbf{Initialisation} 

	A $n=0, u_0 \in \intervalleoo{0}{1}$.

	\textbf{Hérédité} 

	Supposons que $0<u_n<1$ 
	\begin{align*}
		0 <u_n<1\iff& 0 > -u_n > -1\\
		\iff& 1 >1-u_n>0\\
		\iff& 0 <1-u_n<1\\
		\iff& 0<u_n( 1-u_n )<1 \text{ car }u_n>0\\
		\iff& 0\le u_{n+1}<1
	\end{align*}

	Donc pour tout $n \in \N, u_n \in \intervalleoo{0}{1}$ 

	\subsection{Montrer que $( u_n )_{n \in \N}$ est convergente et de limite nulle}%
	
	Pour tout $n\ge 1, u_{n+1}-u_n=u_n-( u_n )^2-u_n=-u_n^2<0$ 

	Donc $( u_n )$ est décroissante et bornée. Donc elle converge vers une limite $l \in
	\intervalleff{0}{1}$ 

	On a $\lim_{n \to +\infty} u_{n+1}=l, \lim_{n \to +\infty} u_n=l$, donc $l=l-l^2 \iff
	l=0$
	
	\subsection{Montrer que $\sum u_n^2$ est convergente}%
	
	On a : $\forall n \ge 1, u_n^2=u_n-u_{n+1}$ 

	Soit $S_n=\sum_{k=0}^{n} u_k^2=\sum_{k=0}^{n} u_k-u_{k+1}=u_0-\ldots=u_0-u_{n+1}$ 

	Donc $S_n=u_0-u_{n+1}$ 

	Et $\lim_{n \to +\infty} S_n=u_0$ car : $\lim_{n \to +\infty} u_{n+1}=0$ 

	\Finalement : $\sum_{k=0}^{+\infty} u_n^2=u_0$
	
	\subsection{Montrer que $\sum \ln(1-u_n)$ est définie et étudier sa nature}%
	
	$\forall n \in \N, u_n \in \intervalleoo{0}{1}$ donc $1-u_n>0$. Donc $\ln(1-u_n)$
	existe.

	On sait que : $\forall n \ge 1$, 
	\begin{align*}
		&u_{n+1}=u_n-u_n^2=u_n( 1-u_n )\\
		\implies& 1-u_n =\frac{u_{n+1}}{u_n} \text{ car }u_n >0\\
		\implies& \ln(1-u_n)=\ln\left(\frac{u_{n+1}}{u_n}\right)\\
		\implies& \ln(1-u_n)=\ln(u_{n+1})-\ln(u_n)
	\end{align*}

	Donc cette série est bien définie.

	Soit $T_n$ la suite des sommes partielles de la série $\sum_{n \in \N}\ln(1-u_n)$ 
	\begin{align*}
		T_n&= \sum_{k=0}^{n} \ln(1-u_k) \\
		&= \sum_{k=0}^{n} \ln(u_{k+1})-\ln(u_k) \\
		&= \ln(u_1)-\ln(u_0)+\ln(u_2)-\ln(u_1)\ldots +\ln(u_{n+1})-\ln(u_n) \\
		&= \ln(u_{n+1})-\ln(u_0)
	\end{align*}
	Alors :
	\begin{align*}
		\lim_{n \to +\infty} T_n &= \lim_{n \to +\infty}
		\left[\ln(u_{n+1})-\ln(u_0)\right]\\
		&= -\infty
	\end{align*}
	
	Donc la série $\sum_{n \in \N}\ln(1-u_n)$ est divergente

	\subsection{En déduire la nature de $\sum u_n$}%
	\begin{align*}
		\left.
		\begin{NiceMatrix}
			\ln(1+x)\undersim{ 0 } x\\
			\lim_{n \to +\infty} u_n=0
		\end{NiceMatrix}
		\right\} \donc \ln(1-u_n) \undersim{ +\infty }-u_n 
	\end{align*}

	Comme $\sum k( 1-u_n )$ diverge alors $\sum u_n$ diverge aussi
	
	\section{Exercice 2}%
	
	Étudier la nature de $\sum u_n$ 

	\subsection{$\forall n \in \N, u_n=n^2 e^n$}%
	
	Comme $\lim_{n \to +\infty} u_n=+\infty, \sum u_n$ diverge

	\subsection{$\forall n \in \N^*, u_n=\frac{\cos(n)}{n\sqrt{n}}$}%
	
	\begin{align*}
		\abs{ u_n }=\abs{ \frac{\cos(n)}{n \sqrt{n}} }\le \frac{1}{n^{\frac{3}{2}}}
	\end{align*}
	Or $\sum \frac{1}{n^{\frac{3}{2}}}$ est une série de Riemann avec $\alpha = 1.5>1$
	donc convergente

	Donc par le critère de comparaison, $\sum u_n$ est absolument convergente.
	
	\subsection{$\forall n \in \N^*, u_n=\frac{1}{\sqrt{n} \sin^2(n)}$}%
	
	On encadre :
	\begin{align*}
		0 < \sin^2(n)<1 \iff& \frac{1}{\sin^2(n)} > 1\\
		\iff& \frac{1}{\sqrt{n} \sin^2(n)} > \frac{1}{\sqrt{n}}\\
		\iff& u_n > \frac{1}{\sqrt{n}}
	\end{align*}
	Or $\sum \frac{1}{\sqrt{n}}$ est une série de Riemann avec $\alpha = \frac{1}{2} < 1$ 

	Donc $\sum \frac{1}{\sqrt{n}}$ diverge

	Donc d'après le critère de comparaison, $\sum u_n$ diverge

	\subsection{$\forall n \in \N, u_n=\frac{n!}{n^n}$}%
	\begin{align*}
		\frac{n!}{n^n} &= \frac{1 \times 2\times \ldots\times n}{n \times n \times
		\ldots\times n} \\
					   &\le \frac{1 \times 2 \times n^{n-2}}{n \times n \times n^{n-2}}  
	\end{align*}
	On obtient : $\frac{n!}{n^n} \le \frac{2}{n^2}$ 

	$\sum \frac{2}{n^2}$ est une série de Riemann avec $\alpha=2$ 

	Donc $\sum \frac{2}{n^2}$ est convergente

	Par comparaison : $\sum u_n$ est convergente.

	\medskip

	\textbf{Autre méthode plus simple} 

	\begin{align*}
		\frac{u_{n+1}}{u_n} &= \dfrac{\frac{( n+1 )!}{( n+1 )^{n+1}}}{\frac{n!}{n^n}} \\
							&= \frac{( n+1 )!}{( n+1 )^{n+1}} \times \frac{n^n}{n!} \\
							&= \frac{( n+1 )!}{n!} \frac{n^n}{( n+1 )^{n+1}} \\
							&= ( n+1 ) \frac{n^n}{( n+1 )^n ( n+1 )} \\
							&= \frac{n^n}{( n+1 )^n} \\
	\end{align*}
	On étudie cette limite :
	\begin{align*}
		\lim_{n \to +\infty} ( \frac{n}{n+1} )^n = \frac{1}{e}
	\end{align*}
	Or $\frac{1}{e}<1$. Donc $\sum u_n$ converge par le critère de d'Alembert

	\begin{fml}
		\begin{align*}
			\forall x \in \R, \lim_{n \to +\infty} \left( 1 + \frac{x}{n} \right)^n = e^x
		\end{align*}
	\end{fml}
	
	\subsection{$\forall n \in \N^*, u_n=n^{\frac{1}{n^2}}-1=e^{\frac{1}{n^2}\ln(n)}-1$}%
	
	On sait que 
	\begin{align*}
		\left.
		\begin{NiceMatrix}
			e^u -1 \undersim{ 0 } u \\
			\lim_{n \to +\infty} \frac{1}{n^2}\ln(n)  = 0
		\end{NiceMatrix}
		\right\} \donc u_n \undersim{ +\infty } \frac{1}{n^2}\ln(n)
	\end{align*}

	$\sum \frac{1}{n^2}\ln(n)$ est une série de Bertrand avec $\alpha=2, \beta=-1$

	Comme $\alpha > 1$, la série de Bertrand converge. Donc la série $\sum u_n$ est
	convergente.

	\subsection{$\forall n \in \N^*, u_n=n^{-\frac{n+1}{n}}$}%

	On calcule :
	\begin{align*}
		n \cdot u_n &= n \cdot n^{-\frac{n+1}{n}} \\
		&= n^{-\frac{n+1}{n}+1} \\
		&= n^{-\frac{1}{n}} \\
		&= e^{\frac{-\ln(n)}{n}} \xrightarrow[n\to +\infty]{  } 1
	\end{align*}
	Donc par le critère "$n^\alpha u_n$", la série $\sum u_n$ diverge

	\subsection{$\forall n \in \N^*, u_n=\frac{( 2n )!}{n^{2n}}$}%
	
	\begin{align*}
		\frac{u_{n+1}}{u_n} &= \dfrac{\frac{( 2n+2 )!}{( n+1 )^{2n+2}}}{\frac{( 2n
		)!}{n^{2n}}} \\
		&= \frac{( 2n+2 )!}{( n+1 )^{2n+2}} \frac{n^{2n}}{( 2n )!} \\
		&= \frac{( 2n+2 )!}{( 2n )!} \frac{n^{2n}}{( n+1 )^{2n+2}} \\
		&= ( 2n+2 )( 2n+1 ) \frac{n^{2n}}{( n+1 )^{2n}( n+1 )^2} \\
		&= \frac{2( 2n+1 )}{n+1} \left( \frac{n}{n+1}\right)^{2n} \\
		&= \frac{4n+2}{n+1} \left( \frac{n}{n+1} \right)^{-2n} \\
		&= \frac{4n+2}{n+1} \left(\left( \frac{n}{n+1} \right)^n\right)^{-2} \\
	\end{align*}
	\begin{align*}
		\lim_{n \to +\infty} \frac{u_{n+1}}{u_n}= \frac{4}{e^2} < 1
	\end{align*}
	D'après le critère de d'Alembert, $\sum u_n$ converge
	
	\subsection{$\forall n \ge 2, u_n=\frac{n^{\ln(n)}}{( \ln(n) )^n}$}%
	
	Critère de Cauchy
	\begin{align*}
		\lim_{n \to +\infty} \sqrt[n]{u_n} = \lim_{n \to +\infty} u_n^{\frac{1}{n}}=l
	\end{align*}
	On a :
	\begin{align*}
		\sqrt[n]{u_n}= u_n^{\frac{1}{n}}&=\frac{n}{\ln(n)}\\
		&= \frac{e^{\frac{\ln(n)}{n}\times \ln(n)}}{\ln(n)} \\
		&= \frac{e^{\frac{\ln(n)^2}{n}}}{\ln(n)} \\
	\end{align*}
	Donc $\lim_{n \to +\infty} \sqrt[n]{u_n}=0$ 

	Par le critère de Cauchy, $\sum u_n$ converge
	
	\section{Exercice 3}%
	\label{sec:exercice_3}
	
	$\forall n \ge 1, \abs{ u_{n+1} }\le \frac{1}{n}$ 

	Donc $\lim_{n \to +\infty} u_n=0$

	Or :
	\begin{align*}
		\left.
		\begin{NiceMatrix}
			\cos(x)\undersim{ 0 } 1\\
			\lim_{n \to +\infty} u_n=0
		\end{NiceMatrix}
		\right\} \donc  \cos(u_n) \undersim{ +\infty } 1 \et \frac{\cos(u_n)}{n}
		\undersim{ +\infty } \frac{1}{n}
	\end{align*}
	C'est à dire :
	\begin{align*}
		u_{n+1} \undersim{ +\infty } \frac{1}{n}
	\end{align*}
	Comme $\sum \frac{1}{n}$ est divergente, alors $\sum u_n$ est divergente.

	\bigskip

	$( u_{n+1} )^2 \undersim{ +\infty } \frac{1}{n^2}$ 

	Comme $\sum \frac{1}{n^2}$ est une série de Riemann avec $\alpha =2$ alors elle est
	convergente.

	Donc par équivalence, $\sum ( u_{n+1} )^2$ convergente donc $\sum u_n^2 $ convergente

	\section{Exercice 4}%
	\label{sec:exercice_4}
	
	Soit $\sum v_n$ une série absolument convergente

	\subsection{Montrer que $\sum \frac{v_n}{n}$ est absolument convergente}%
	
	$\forall n \in \N^*, 0 \le \abs{ \frac{v_n}{n} } \le \abs{ v_n }$ 

	Or $\sum \abs{ v_n }$ est convergente (car $\sum v_n$ est absolument convergente).

	En utilisant le critère de comparaison, on en déduit que $\sum \abs{ \frac{v_n}{n} }$ 
	est convergente, c'est à dire que $\sum \frac{v_n}{n}$ est absolument convergente.

	\subsection{Montrer que $\sum ( v_n )^2$ est absolument convergente}%
	
	$\sum v_n$ est absolument convergente donc $\lim_{n \to +\infty} \abs{ v_n }=0$ 

	Il existe donc $n_0 \in \N$ tel que :
	\begin{align*}
		&\forall n \ge n_0, 0 \le \abs{ v_n } \le 1
		\shortintertext{On fixe $n_0$}
		&\forall n \ge n_0, 0 \le \abs{ v_n^2 } = \abs{ v_n }^2 \le \abs{ v_n }
	\end{align*}
	$\sum \abs{ v_n }$ est convergente, donc, par comparaison, $\sum \abs{ v_n^2 }$ est
	convergente.

	\Finalement $\sum v_n^2$ est convergente.
\end{document}
